%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Puissances, récurrence et division euclidienne]
Soit $A=\matrice{-2&-1&2\\1&0&-2\\-2&-2&3}$.
\begin{enumerate}
  \item Première méthode.
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
      \item Exprimer $A^2$ en fonction de $A$ et $I_3$.
      \item Montrer qu'il existe deux suites $(x_n)$ et $(y_n)$ telles que, pour tout entier $n\in \N$, \[A^n=x_nA+y_nI_3.\]
      \item Montrer que $(x_n)$ est une suite récurrente linéaire d'ordre $2$.
      \item En déduire, pour tout entier $n$, une expression de $x_n$ et $y_n$ en fonction de $n$.
    \end{enumerate}
    \item Deuxième méthode.
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
      \item Montrer que $P(X)=X^2-2X-3$ est un polynôme annulateur de $A$.
      \item Calculer le reste de la division euclidienne de $X^n$ par $P(X)$.
      \item En déduire une expression de $A^n$ en fonction de $A$ et $I_3$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item On a $A^2=\matrice{-1&-2&4\\2&3&-4\\-4&-4&9} = 2A+3I_3$.
  \item On le démontre par récurrence : pour tout $n$, $P_n$:\og{}il existe $(x_n,y_n)\in \R^2$ tels que $A^n=x_nA+y_nI_3$\fg{}.
  \begin{itemize}
    \item Pour $n=0$, $A^0=I_3 = 0A+1I_3$. On pose alors $x_0=0$ et $y_0=1$ et $P_0$ est vraie.
    \item Supposons que $P_n$ est vraie pour un certain $n$ fixé. Alors $A^n = x_nA+y_nI_3$. Mais alors
    \begin{align*}
      A^{n+1} &= A A^n = A(x_nA+y_nI_3) \\
      &= x_nA^2 + y_nA = x_n(2A+3I_3)+y_nA = (2x_n+y_n)A+3x_n I_3.
    \end{align*}
    Ainsi, $P_{n+1}$ est vraie, en posant $x_{n+1}=2x_n+y_n$ et $y_{n+1}=3x_n$.
  \end{itemize}
  \item D'après ce qui précède, on peut écrire, pour tout $n\in \N$ :
  \[ x_{n+2} = 2x_{n+1}+y_{n+1}=2x_{n+1}+3x_n. \]
  Ainsi, $(x_n)$ est une suite récurrente linéaire d'ordre $2$, avec $x_0=0$ et $x_1=1$.
  \item Après étude, on obtient \[ \forall n \in \N,\quad x_n = -\frac14(-1)^n + \frac143^n. \]
 et puisque $y_{n+1}=3x_n$, on en déduit
 \[ \forall n\in \N,\quad y_n = \frac34 (-1)^{n} + \frac14 3^n \]
et finalement
\[ \boxed{\forall n\in \N,\quad A^n=\left(-\frac14(-1)^n+\frac143^n\right)A + \left(\frac34(-1)^n+\frac143^n\right)I_3.}\]
  \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Après calcul, $P(A)=0_3$. On peut aussi utiliser la question $1.a)$.
  \item Soit $n\in \N$. $P$ étant de degré $2$, le reste de la division euclidienne de $X^n$ par $P(X)$ est de degré au plus $1$. Il existe donc $\alpha$ et $\beta$, et un polynôme $Q$, tels que
  \[ X^n = P(X)Q(X)+aX+b. \]
  $-1$ et $3$ sont les racines de $P$. En évaluant l'expression en $-1$ et $3$, on en déduit
  \[ (-1)^n = 0 + a(-1)+b \qeq 3^n=0 + a3+b \iff a=\frac{3^n-(-1)^n}{4}\qeq b=\frac{3(-1)^n+3^n}{4}.\]
  \item Puisque $P$ est un polynôme annulateur de $A$, on utilise l'écriture précédente : si $n\in \N$, il existe un polynôme $Q$ tel que
  \[ X^n = P(X)Q(X) + \frac{3^n-(-1)^n}{4}X + \frac{3(-1)^n+3^n}{4} \]
  soit, en évaluant en $A$, et puisque $P(A)=0_3$ :
  \[ A^n = 0_3 + \frac{3^n-(-1)^n}{4}X + \frac{3(-1)^n+3^n}{4}I_3. \]
  On retrouve le même résultat que précédemment.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
